% ==============================================================================
% TCC - Nome do Aluno
% Capítulo 1 - Introdução
% ==============================================================================
\chapter{Introdução}
\label{sec-intro}

Todas as semanas, as Testemunhas de Jeová\footnote{\url{http://www.jw.org}} ministram a Escola do Ministério Teocrático (EMT) em seus Salões do Reino. Cabe ao Dirigente da EMT realizar as designações de discursos para cada participante, levando em conta uma série de características, tanto do discurso quanto do participante~\cite{be}.

Caracterizar manualmente todas as designações leva tempo, pois é preciso verificar para cada participante se as cenas e as características de oratória escolhidas para suas designações estarão variando ou se repetindo. Além disso, exige consultar designações anteriores para contar a frequência de determinado participante, por exemplo, para ver se ele não esta recebendo muitas designações enquanto outros participantes estão recebendo poucas.

Pensando em automatizar essas atividades, foi projetada a criação do Programa de Designações da Escola do Ministério Teocrático (PDEMT). Um sistema \textit{desktop}, feito em \java, que proporciona ao dirigente da EMT a facilidade de realizar as designações de forma automatizada, provendo a ele as informações necessárias para apoiar suas decisões. Além disso, para aumentar a facilidade em comunicar os participantes de suas designações, o PDEMT é integrado ao Google Calendar\footnote{\url{http://calendar.google.com}}. Assim, cada participante terá suas designações marcadas em sua agenda pessoal do Google.

\section{Objetivos}
O objetivo desse trabalho é desenvolver um sistema computacional (PDEMT) capaz de apoiar a realização das atividades feitas manualmente pelo dirigente da  Escola do Ministério Teocrático ~\cite{be}. Esse objetivo geral pode ser detalhado nos seguintes objetivos específicos : 
\begin{enumerate}
 \item Identificar e documentar os requisitos da ferramenta;
 \item Realizar a modelagem comportamental e estrutural da ferramenta e documentá-los;
 \item Definir a arquitetura da ferramenta e documentá-la;
 \item Implementar a ferramenta.
\end{enumerate}

No desenvolvimento do PDEMT, foram exercitados conhecimentos adquiridos em sala de aula ao longo do curso de Ciência da Computação, 
em especial das disciplinas de Engenharia de Software, Engenharia de Requisitos, Banco de Dados, Projeto de Sistema de Software e Programação Orientada a Objetos.


\section{Metodologia}
A metodologia utilizada para desenvolver este trabalho foi composta pelas seguintes atividades : 
\begin{enumerate}
 \item \textit{Revisão Bibliográfica}: consultar boas práticas de Engenharia de Software e de Requisitos,  uso de Banco de Dados Relacional, Programação Orientada a Objetos, Padrões de Projeto de Sistemas aplicados à linguagem de programação Java.
 \item \textit{Estudo de Tecnologias:}
Nessa etapa, foi necessário o estudo de tecnologias utilizadas para o desenvolvimento do sistema, tais como: Linguagem de Programação Java; Ambiente de Desenvolvimento NetBeans IDE 8.0.2; Banco de Dados Postgree SQL; JDBC (biblioteca para realizar a persistência de dados); Java Swing (biblioteca para implementação da interface com o usuário); e Google Calendar API.
 \item \textit{Elaboração da Documentação do Sistema:}
Nessa etapa, foi definida a documentação do sistema. A princípio foi elaborado o Documento de Levantamento de Requisitos, apresentando uma descrição geral do minimundo do sistema e definição dos requisitos funcionais e não funcionais e regras de negócio. Em seguida, foi elaborada o Documento de  Especificação de Requisitos, apresentando a identificação dos subsistemas, casos de uso, modelo estrutural, modelo dinâmico e glossário do projeto. Por fim, foi elaborado o Documento de Projeto, contendo a arquitetura do software e projeto detalhado de cada um de seus componentes.
 \item \textit{Implementação e Testes:} 
Nessa etapa, o sistema foi implementado e testado, tendo sido realizados testes ao longo do desenvolvimento, bem como após a conclusão do sistema.
 \item \textit{Redação da Monografia:}
Nessa etapa, foi realizada a escrita desta monografia. Vale ressaltar que a escrita da monografia ocorreu em paralelo com a finalização da implementação do sistema.
\end{enumerate}

\section{Organização do Texto}
Neste capítulo, foi apresentada uma introdução, contendo uma breve descrição do domínio do problema, o contexto em que ele está inserido e a motivação que levou a esse trabalho. Além deste capítulo, a monografia possui mais 4 capítulos, são eles:

\textit{Capítulo 2 – Referencial Teórico:} 
apresenta uma revisão bibliográfica sobre os principais temas relacionados ao projeto. Como fonte de pesquisa foram utilizados documentações de API's,
 livros e trabalhos acadêmicos que tratam sobre os assuntos relevantes a esse trabalho.

\textit{Capítulo 3 – Análise e Especificação de Requisitos:} 
apresenta a descrição do minimundo contemplado pelo sistema, seus requisitos, casos de uso e modelos de classe.

\textit{Capítulo 4 – Projeto e Implementação:} 
apresenta a arquitetura definida para o sistema, detalha alguns dos componentes dessa arquitetura e apresenta algumas telas do sistema.

\textit{Capítulo 5 – Considerações Finais:} 
Apresenta as considerações finais do trabalho, incluindo algumas dificuldades encontradas, contribuições e experiências adquiridas no desenvolvimento dessa ferramenta. Além disso, são identificados alguns possíveis trabalhos futuros que poderão surgir a partir deste.